%---------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%---------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[DIV=calc, paper=a4, fontsize=12pt, onecolumn]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[canadien]{babel}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up,justification=centering]{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}
\usepackage{MnSymbol}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[bottom=1.8in]{geometry}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Font & Color
%----------------------------------------------------------------------------------------
\allsectionsfont{\usefont{OT1}{phv}{b}{n}}

\definecolor{rougeclair}{cmyk}{.0,.91,.76,.0}
\definecolor{rougefonce}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{red}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{grisfonce}{cmyk}{.0,.0,.0,.75}
\definecolor{grisfonce2}{cmyk}{.0,.0,.0,.85}
\definecolor{grismoyen}{cmyk}{.0,.0,.0,.37}
\definecolor{bleu}{cmyk}{.65,.30,.0,.1}
\definecolor{bleu1}{cmyk}{.51,.24,0,.1}
\definecolor{bleu2}{cmyk}{.38,.18,0,.16}
\definecolor{bleu3}{cmyk}{.26,.12,0,.26}
\definecolor{bleu4}{cmyk}{.13,.06,0,.40}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure Listings
%----------------------------------------------------------------------------------------
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{bleu4}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}, position=above}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{white},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  commentstyle=\color{bleu},
  keywordstyle=\bf\color{bleu},
  language=matlab,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{bleu4},
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=2,
  stringstyle=\ttfamily\color{grisfonce},
  tabsize=2,
}

\lstnewenvironment{code}[1][]
    {\hfill\lstset{language=matlab,morekeywords={improfile,medfilt2,imshow,ind2gray,imhist},#1}\minipage{0.8\linewidth}}
    {\vspace{-15pt}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{0.5pt}} \endminipage\hfill\null\vspace{10pt}}

\lstset{
     literate=%
         {à}{{ \`a}}1
         {é}{{\'e}}1
         {è}{{ \`e}}1
         {À}{{ \`A}}1
         {É}{{\'E}}1
         {È}{{ \`E}}1
         {’}{{'}}1
         {&}{{ \&}}1
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure HEADERS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt} % No header rule
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} % Thin footer rule
\renewcommand{\footrule}{{\color{bleu4}% bleu4 line
  \vskip-\footruleskip\vskip-\footrulewidth
  \hrule width\headwidth height\footrulewidth\vskip\footruleskip}}

\fancypagestyle{firststyle}
{
   \fancyhf{}
   \fancyfoot[R]{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}
   \fancyfoot[L]{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mytitle}
\chead{}
\rhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mysubtitle}

% Footers
\lfoot{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
\cfoot{}
\rfoot{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure titre
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\HorRule}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{1pt}}
\newcommand{\drawtitle}{
  \begin{flushleft}
    \HorRule
    \fontsize{20}{20}
    \usefont{OT1}{phv}{b}{n}
    \color{bleu4}
    \selectfont
    \vspace{-15pt}
    \begin{center}
      \sc\mytitle
    \par
    \vspace{10pt}

    \large
    \usefont{OT1}{phv}{b}{sl}
      \sc\mysubtitle
    \end{center}
    \par\vspace{-10pt}
    \HorRule
  \end{flushleft}
}

%########################################################################################
%########################################################################################
%#####################################   Debut  #########################################
%########################################################################################
%########################################################################################
\begin{document}
%---------------------------------------------------------------------------------------
% Titre & sous-titre
%---------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\mytitle}{ELE747 -- Laboratoire 5}
\newcommand{\mysubtitle}{Transformée de fourier rapide ~ {\emph{(19 pt)}}}

\thispagestyle{firststyle}
\drawtitle

\textbf{Les objectifs de ce laboratoire sont d'étudier la transformée de Fourier rapide des images et de construire des filtres passe-haut et passe-bas dans le domaine fréquentiel.}
%}\\

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    La présentation générale, la qualité de la langue, la  qualité des figures(titre et légende) ainsi que la qualité du code (lisibilité et utilisation efficace de Matlab) seront évaluées.
    & {\color{red}\emph{(-$x$pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Transformée de Fourier rapide d’une image}
Les fonctions \emph{fft2} et \emph{fftshift} de Matlab effectuent la TFR d’une image et le réarrangement de l'image de sortie respectivement.

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure1a}
                \caption{Image Saturn.png}
                \label{fig:saturn}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure1b}
                \caption{Coefficient de Fourier}
                \label{fig:staurnfft}
        \end{subfigure}
        \caption{Image staturn et ses coefficients de Fourier.}
\end{figure}


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Représenter la TFR de l’image Saturn et la TFR étalée par une fonction logarithmique. (Figure~\ref{fig:staurnfft})
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Montrer avec une image de votre choix la propriété de rotation de la TFR.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Transformée inverse de Fourier d’une image}
La fonction \emph{ifft2} de Matlab effectue la transformée de Fourier bidimensionnelle inverse
d’une image (TIF).

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Retrouver l’image initiale Saturn de l’exemple précédent en appliquant la TIF.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}




\section{Construction des filtres passe-bas dans le domaine fréquentiel}
Dans le domaine fréquentiel, la convolution se traduit par une simple multiplication.
On va étudier dans cette section le filtre passe-bas idéal et le filtre de Butterworth.

\subsection{Filtre passe-bas idéal}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure2a}
                \caption{Image orignal}
                \label{fig:dollardnoisy}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure2b}
                \caption{Image filtrée}
                \label{fig:dollardBW}
        \end{subfigure}
        \caption{Image formée de 2 disques et le résultat d'un filtrage passe-bas idéal}
\end{figure}


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    \multicolumn{3}{ p{13cm} }{Effectuer la TFR de l’image clown.
    Construire trois filtres passe-bas idéaux dans le domaine fréquentiel de rayon 20, 40 et 60.} \\
    $\checkmark$ &
    Filtrer l’image.
    & {\color{red}\emph{(3pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Effectuer la TIF des trois images obtenues.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\\\

    \multicolumn{3}{ p{12cm} }{Construire à l'aide de Matlab une image formée de deux disques.} \\

    $\checkmark$ &
    Filtrer l'image dans le domaine fréquentiel.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Illustrer les désavantages du filtre passe-bas idéal en se servant d'images.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\


    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Filtre passe-bas de Butterworth}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Filtrer dans le domaine fréquentiel l’image des deux disques en utilisant un filtre de Butterworth du même rayon que le filtre passe-bas idéal de la question précédente.
    Analyser et comparer les résultats des deux filtres.
    & {\color{red}\emph{(3pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Filtre moyenneur}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Construire un filtre moyenneur de 7x7 et analyser sa TFR.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage\section{Construction d'un filtre passe-haut dans le domaine fréquentiel}
Filtrer dans le domaine fréquentiel une image de votre choix par un filtre passe-haut ayant
comme noyau
$$w_{\rm{hp}}=\frac{1}{9} \times
    \begin{bmatrix}
      -1 & -1 & -1 \\
      -1 & 8  & -1 \\
      -1 & -1 & -1 \\
    \end{bmatrix}$$

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}

    $\checkmark$ &
    Analyser la TFR du filtre $w_{\rm{hp}}$ (voir Figure~\ref{fig:ffthp}).
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Accentuer (c.-à-d. pas un simple filtrage) les hautes fréquences d'une image de votre choix dans le domaine fréquentiel.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=3in]{figure3}
  \caption{Image formes.tif}\label{fig:ffthp}
\end{figure}

\end{document}
